\chapter{Beispiel: Erstellen der C-Extension dbm}
\label{cha:beispiel-dbm}

\trans{DBM ist ein (uraltes) Datenbanksystem für Unix.}

OK, hier kommt jetzt das obligatorische Beispiel zum Erstellen einer
C-Extension. Bei diesem hier handelt es sich um Rubys Library zum
Zugriff auf DBMs, und der vollständige Quellcode ist im
Unterverzeichnis \path{ext/} in den Ruby-Quellen enthalten.

\section{Verzeichnis erstellen}
\label{sec:verzeichnis}

\begin{verbatim}
% mkdir ext/dbm
\end{verbatim}
Erstellt ein Verzeichnis im \path{ext/}-Ordner.

\section{Designen der Programmbibliothek}
\label{sec:design}

Sie müssen die Library erst designen, bevor Sie sie erstellen
können.

\section{Schreiben des C-Codes}
\label{sec:c-code}

Sie werden für Ihre Extension C-Code schreiben müssen. Wenn Ihre
Library nur eine einzelne Quellcode-Datei enthält, sollte der
Dateiname \path{LIBRARY.c} gewählt werden \trans{wobei LIBRARY durch
  den Namen deiner Programmbibliothek zu ersetzen ist}. Besteht Ihre
Library jedoch aus mehreren Quellcode-Dateien, sollten Sie den Namen
\path{LIBRARY.c} besser vermeiden, da es auf einigen Plattformen zu
Konflikten mit der Datei \path{LIBRARY.o} kommen kann \trans{, weil
  sonst mehrere LIBRARY.os während des Kompilierprozesses entstehen
  würden}. Einige Funktionen der \name{mkmf}-Bibliothek, die weiter
unten beschrieben wird, erstellen zudem eine Datei namens
\path{conftest.c}, daher sollten Sie den Dateinamen
\path{conftest.c} ebenfalls vermeiden.

Zuallererst wird Ruby eine Initialisierungsfunktion namens
\verb+Init_LIBRARY+ in Ihrer Programmbibliothek aufrufen,
beispielsweise könnte \verb+Init_dbm()+ beim Laden der Library
aufgerufen werden. Hier ist ein Beispiel für eine
Initialisierungsfunktion:

\begin{lstlisting}
void
Init_dbm(void)
{
    /* DBM-Klasse definieren */
    cDBM = rb_define_class("DBM", rb_cObject);
    /* DBM mischt das Enumerable-Modul ein */
    rb_include_module(cDBM, rb_mEnumerable);

    /* DBM besitzt eine Klassenmethode open(), die ihre
     * Argumente in Form eines C-Arrays bekommt. */
    rb_define_singleton_method(cDBM, "open", fdbm_s_open,
                               -1);

    /* Die DBM-Instanzmethode close() bekommt keine
     * Argumente. */
    rb_define_method(cDBM, "close", fdbm_close, 0);

    /* Die []-Methode hingegen nimmt eines entgegen. */
    rb_define_method(cDBM, "[]", fdbm_fetch, 1);
    :

    /* ID einer Instanzvariablen, in der wir DBM-Daten
     * abspeichern */
    id_dbm = rb_intern("dbm");
}
\end{lstlisting}

Die DBM-Extension wrappt das DBM-Struct der C-Umgebung mithilfe von
\verb+Data_Make_Struct+.

\begin{lstlisting}
struct dbmdata {
    int  di_size;
    DBM *di_dbm;
};


obj = Data_Make_Struct(klass, struct dbmdata, 0, free_dbm, dbmp);
\end{lstlisting}

\noindent Dieser Code wrappt die \verb+dbmdata+-Struk\-tur in ein
Ruby-Objekt. Wir vermeiden das direkte Wrapping von \verb+DBM*+, weil
wir die Größeninformationen speichern wollen.

Um die \verb+dbmdata+-Struktur wieder aus unserem Ruby-Objekt
herauszubekommen, definieren wir das folgende Makro:

\begin{lstlisting}
#define GetDBM(obj, dbmp) {\
    Data_Get_Struct(obj, struct dbmdata, dbmp);\
    if (dbmp->di_dbm == 0) closed_dbm();\
}
\end{lstlisting}

\noindent Dieses etwas kompliziertere Makro holt für uns die Struktur
aus dem Objekt und prüft gleichzeitig, ob die DBM geschlossen ist.

Es gibt drei verschiedene Wege, Methodenargumente zu erhalten. Als
erstes gibt es da die Methoden mit einer fixen Anzahl an Argumenten,
welche sie etwa so erhalten:

\begin{lstlisting}
static VALUE
fdbm_delete(VALUE obj, VALUE keystr)
{
  :
}
\end{lstlisting}

\noindent Das erste Argument der C-Funktion ist \verb+self+, der Rest
sind die Argumente für die Methode.

Zweitens: Methoden mit einer unbestimmten Anzahl an Argumenten
\trans{, was etwa \fverb{*args} in Ruby entspricht und zutrifft, wenn
  die Funktion mit -1 als Argumentanzahl definiert wurde,} erhalten
ihre Argumente so:

\begin{lstlisting}
static VALUE
fdbm_s_open(int argc, VALUE *argv, VALUE klass)
{
  :
    if (rb_scan_args(argc, argv, "11", &file, &vmode) == 1) {
      mode = 0666;  /* Standardwert */
    }
  :
}
\end{lstlisting}

\noindent Das erste Argument ist die Anzahl der Methodenargumente, das
zweite ist ein C-Array, welches dieselben enthält, und das dritte ist
der Empfänger der Methode \trans{alias \fverb{self},}.

Sie können die Funktion \verb+rb_scan_args()+ verwenden, um die
Argumente zu überprüfen; deren drittes Argument ist ein String, der
festlegt, wie Methodenargumente ausgewertet und an die nachfolgenden
\VALUE-Referenzen zugewiesen werden sollen. \trans{In diesem Beispiel
  etwa bedeutet \fverb{"11"}, dass die Methode mindestens 1 Argument
  erfordert und noch 1 optionales dazukommt und deren Werte an
  \fverb{file} und \fverb{vmode} übergeben werden sollen.}

Eine andere Möglichkeit für Methoden mit unbestimmter Argumentanzahl
ist es, die Argumente als Ruby-Array anzufordern \trans{, also die
  Funktion mit -2 als Argumentanzahl zu definieren}, zum Beispiel so:

\begin{lstlisting}
static VALUE
thread_initialize(VALUE thread, VALUE args)
{
  :
}
\end{lstlisting}

\noindent Das erste Argument ist der Empfänger, das zweite ist ein
Ruby-Array, welches die Argumente für die Methode enthält.

\begin{notice}
  Der GC sollte über globale Variablen, die zwar Ruby-Objekte
  referenzieren, aber nicht zu Rubys Welt gehören, Bescheid wissen. Sie
  müssen solche durch den Gebrauch von

  \begin{lstlisting}
void rb_global_variable(VALUE *var)
  \end{lstlisting}

  \noindent schützen.
\end{notice}

\section{\protect\path{extconf.rb} vorbereiten}
\label{sec:extconf.rb}

Wenn eine Datei namens \path{extconf.rb} existiert, wird sie benutzt
werden, um eine Makefile zu generieren. In dieser Datei prüfen Sie
Kompilationsbedingungen und ähnliches. Sie beginnt stets mit

\begin{lstlisting}{language=ruby}
require "mkmf"
\end{lstlisting}

\noindent am Anfang der Datei. Sie können \uA die in Tabelle
\ref{tab:mkmf-funcs} aufgelisteten Funktionen und die in Tabelle
\ref{tab:mkmf-vars} gezeigten Variablen verwenden, um Einfluss auf den
Kompilationsprozess zu nehmen. Normalerweise sollte es nicht notwendig
sein, \verb+$objs+ zu verwenden, da die Liste der Object-Dateien beim
Durchsuchen der Quelldateien automatisch erzeugt wird. Sollten Sie
jedoch während des Bauprozesses weitere Quelldateien erzeugen, müssen
sie diese explizit angeben.

\begin{table}[tbp]
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\ttfamily}lX}\raggedright
    \normalfont\bfseries Methode & \bfseries Beschreibung\\
    \hline
    have\_library(lib, func)     & Prüft, ob eine Library mit der angegebenen Funktion gefunden werden kann.\\
    have\_func(func, header)     & Prüft, ob der angegebene Header die angegebene Funktion enthält.\\
    have\_header(header)         & Prüft, ob die angegebene Header-Datei existiert.\\
    create\_makefile(target)     & Generiert die Makefile.\\
  \end{tabularx}

  \vspace{\baselineskip}

  \small Weitere Funktionen können Anhang \ref{apx:extconf.rb-funcs}
  auf Seite \pageref{apx:extconf.rb-funcs} entnommen werden.

  \caption{Einige Funktionen von \name{mkmf}}
  \label{tab:mkmf-funcs}
\end{table}

\begin{table}[btp]
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\ttfamily}lX}\raggedright
    \normalfont\bfseries Variable & \bfseries Beschreibung\\
    \hline
    \$CFLAGS                      & Wird in die Make-Variable \verb+CFLAGS+ aufgenommen (\zB \verb+-O+) \trans{Optionen für den C-Compiler}.\\
    \$CXXFLAGS                    & Wird in die Make-Variable \verb+CXXFLAGS+ aufgenommen, Optionen für den C++-Compiler.  \transmark\\
    \$CPPFLAGS                    & Wird in die Make-Variable \verb+CPPFLAGS+ aufgenommen (\zB \verb+-I+, \verb+-D+) \trans{Optionen für den C-Präprozessor}.\\
    \$LDFLAGS                     & Wird in die Make-Variable \verb+LDFLAGS+ aufgenommen (\zB \verb+-L+) \trans{Optionen für den Linker}.\\
    \$objs                        & Liste der Object-Dateien.\\
  \end{tabularx}
  \caption{Globale Variablen in \name{mkmf}}
  \label{tab:mkmf-vars}
\end{table}

Wird irgendeine Kompilationsbedingung nicht erfüllt, sollten Sie auch
nicht \verb+create_makefile+ aufrufen. So wird weder die Makefile
generiert, noch wird der Kompilationsvorgang gestartet. \trans{Da kann
  man gar nicht genug drauf hinweisen. Es gibt zahlreiche
  C-Extensions, die \emph{trotz fehlender Abhängigkeiten} die Makefile
  generieren und auf diese Art und Weise den Buildprozess
  selbstverständlich fehlschlagen lassen. Das Ergebnis sind kryptische
  Fehlermeldungen vom Compiler, die ein Nicht-C-Programmierer meist
  nicht verstehen kann. Stellen Sie in der \path{extconf.rb} fest,
  dass eine benötigte Library nicht da ist, rufen Sie nach Möglichkeit
  Kernel\#abort mit einer \emph{informativen} Fehlermeldung à la
  »Cannot find XY library.« auf. Damit tun Sie sowohl den Nutzern, die
  nicht rätseln müssen, als auch sich selbst, der Sie weniger unnötige
  Bugreports erhalten werden, einen großen Gefallen.}

\section{\name{prepend} vorbereiten (optional)}
\label{sec:prepend-vorbereiten}

Wenn eine Datei namens \path{depend} existiert, wird sie in die
Makefile übernommen, um Abhängigkeiten zu überprüfen. Sie können diese
Datei mit diesem Befehl erstellen:

\begin{verbatim}
% gcc -MM *.c > depend
\end{verbatim}

\noindent Das ist völlig ungefährlich. Bereiten Sie diese Datei vor.

\section{Makefile generieren}
\label{sec:makefile-generieren}

Versuchen Sie, die Makefile hiermit zu generieren:

\begin{verbatim}
% ruby extconf.rb
\end{verbatim}

Soll die Library in das Verzeichnis \path{vendor_ruby} anstelle des
üblichen \path{site_ruby} installiert werden, verwenden Sie die Option
\verb+--vendor+ wie folgt:

\begin{verbatim}
% ruby extconf.rb --vendor
\end{verbatim}

Dieser Schritt ist nicht notwendig, wenn Sie die Extension in das
\path{ext}-Verzeichnis des Ruby-Interpreters stecken, da in diesem
Falle die Kompilierung des Interpreters diesen Schritt bereits für Sie
übernimmt.

\trans{\path{site_ruby} und \path{vendor_ruby} sind nur für
  C-Extensions, die nicht in Gem-Form verteilt werden, relevant. Da
  sie höchstwahrscheinlich Ihre C-Extension in ein Gem verpacken
  werden, ignorieren Sie \fverb{--vendor} einfach. \name{RubyGems}
  besitzt ein eigenes Verzeichnissystem und kümmert sich bei der
  Installation Ihres Gems um die entsprechenden Parameter für Ihre
  Makefile. Daher können Sie einfach den Aufruf der \path{extconf.rb}
  ohne Parameter übernehmen.}

\section{Make}
\label{sec:make}

Geben Sie

\begin{verbatim}
% make
\end{verbatim}

\noindent ein, um Ihre C-Extension zu kompilieren. Auch dieser Schritt
ist überflüssig, wenn sich die Extension im \path{ext}-Verzeichnis der
Ruby-Quellen befindet.

\section{Debugging}
\label{sec:debugging}

\trans{Dieser Abschnitt ist ebenfalls nur für Nicht-Gem-C-Extensions
  interessant, da C-Extensions in Gems immer als dynamisch gelinkte
  Library vorliegen (müssen).}

Eventuell wollen Sie Ihre Extension \verb+rb_debug+gen. Extensions
können statisch gelinkt werden, indem der Datei \path{ext/Setup} der
Verzeichnisname hinzugefügt wird, wodurch Sie die Extension mit dem
Debugger untersuchen können.

\section{Fertig!}
\label{sec:fertig}

Fertig, Sie haben nun eine Library mit C-Extension. Sie können damit
machen, was Sie wollen, Rubys Autor hat nicht vor, Ihrem auf der
Ruby-API basierenden Code irgendwelche Restriktionen
aufzuerlegen. Seien Sie frei Ihr Programm zu benutzen, zu verändern,
zu verteilen oder auch zu verkaufen.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
