\chapter{Ruby mit C erweitern}
\label{cha:ruby-erweitern}

\section{Neue Features zu Ruby hinzufügen}
\label{sec:neue-features}

Du kannst neue Features (Klassen, Module, etc.) zum Ruby-Interpreter
hinzufügen. Ruby bietet ein API für die folgenden Dinge:

\begin{itemize}
\item Klassen, Module
\item Methoden, Singleton-Methoden
\item Konstanten
\end{itemize}

\subsection{Klassen/Modul-Definition}

Benutzen Sie die folgenden Funktionen, um eine Klasse oder ein Modul
zu definieren:

\begin{lstlisting}
VALUE rb_define_class(const char *name, VALUE super)
VALUE rb_define_module(const char *name)
\end{lstlisting}

\noindent Diese Funktionen geben die neue Klasse oder das neue Modul
zurück. Um sie später zu benutzen, sollten Sie diese Referenz in einer
Variablen speichern.

Mithilfe der folgenden Funktionen können sie verschachtelte Klassen
und Module erstellen:

\begin{lstlisting}
VALUE rb_define_class_under(VALUE outer, const char *name,
                            VALUE super)

VALUE rb_define_module_under(VALUE outer, const char *name)
\end{lstlisting}

\trans{Jede definierte Klasse muss eine Superklasse besitzen, die
  implizite Annahme von \fverb{Object} greift auf der C-Seite
  nicht. Will man also eine »gewöhnliche« Klasse, die von
  \fverb{Object} erbt, erstellen muss man als Argument für
  \fverb{super} \fverb{rb\_cObject}, das Klassenobjekt für
  \fverb{Object}, wählen.}

\subsection{Definition von (Singleton-)Methoden}

Methoden und Singleton-Methoden können Sie mit diesen Funktionen
definieren:

\begin{lstlisting}
void rb_define_method(VALUE klass, const char *name,
                      VALUE  (*func)(), int argc)

void rb_define_singleton_method(VALUE object, const char *name,
                                VALUE (*func)(), int argc)
\end{lstlisting}

\noindent\verb+argc+ gibt die Anzahl der Argumente für die C-Funktion an. Diese
Zahl muss kleiner als 17 sein, aber ich bezweifle, dass Sie so viele
brauchen. \trans{\fverb{*func} ist der Pointer zu der C-Funktion, die
  bei Aufruf ausgeführt werden soll, \fverb{*name} der Name, unter dem
  Ruby die Methode definiert.}

Ist \verb+argc+ negativ, so gibt es anstatt der Argumentanzahl eine
spezielle Funktionssignatur für die aufzurufende C-Funktion an.

Wenn \verb+argc+ -1 ist, wird die Funktion als

\begin{lstlisting}
VALUE func(int argc, VALUE *argv, VALUE obj)
\end{lstlisting}

\noindent aufgerufen, wobei \verb+argc+ die tatsächliche Anzahl übergebener
Argumente, \verb+argv+ ein C-Array mit diesen Argumenten und
\verb+obj+ der Empfänger ist \trans{, der \fverb{self} in Ruby
  entspricht, weshalb man diesen Parameter auch üblicherweise so
  nennt.}.

Ist \verb+argc+ hingegen -2, so werden die Argumente als Ruby-Array
übergeben. Die Funktion wird dann wie folgt aufgerufen:

\begin{lstlisting}
VALUE func(VALUE obj, VALUE args)
\end{lstlisting}

\noindent\verb+obj+ ist hier der Empfänger \trans{\fverb{self}} und \verb+args+
das Ruby-Array, welches die eigentlichen Argumente enthält.

Es gibt noch einige weitere Funktionen, um Methoden zu
definieren. Eine nimmt eine ID als den Namen der zu definierenden
Methode an. Siehe \ref{sec:id-oder-symbol} auf Seite
\pageref{sec:id-oder-symbol} für IDs.

\begin{lstlisting}
void rb_define_method_id(VALUE klass, ID name, 
                         VALUE (*func)(ANYARGS), int argc)
\end{lstlisting}

Dann gibt es noch zwei Funktionen, um private und geschützte Methoden
zu erstellen:

\begin{lstlisting}
void rb_define_private_method(VALUE klass, const char *name, 
                              VALUE (*func)(), int argc)

void rb_define_protected_method(VALUE klass, const char *name, 
                                VALUE (*func)(), int argc)
\end{lstlisting}

Zu guter Letzt definiert \verb+rb_define_module_function()+
Modulmethoden, die private \emph{und} Singleton-Methoden eines Moduls
sind. Beispielsweise ist \verb+sqrt+ eine Modulfunktion des
\verb+Math+\-Mo\-duls. Sie kann wie folgt aufgerufen werden:

\begin{lstlisting}[language=ruby]
Math.sqrt(4)

# oder aber:

include Math
sqrt(4)
\end{lstlisting}

\noindent Um Modulmethoden zu definieren, nutzen Sie:

\begin{lstlisting}
void rb_define_module_function(VALUE module, const char *name,
                               VALUE (*func)(), int argc)
\end{lstlisting}

Ergänzend dazu können funktionsähnliche Methoden, bei denen es sich um
private Methoden im \verb+Kernel+-Modul handelt \trans{\zB \#puts},
mithilfe dieser Funktion definiert werden:

\begin{lstlisting}
void rb_define_global_function(const char *name, VALUE (*func)()
                               int argc)
\end{lstlisting}

Um einen Alias für eine Methode anzulegen, gibt es:

\begin{lstlisting}
void rb_define_alias(VALUE module, const char* new,
                     const char* old)
\end{lstlisting}

Für les- und schreibbare Attributsmethoden \trans{entspricht
  \fverb{attr\_accessor} in Ruby}:

\begin{lstlisting}
void rb_define_attr(VALUE klass, const char *name, int read,
                    int write)
\end{lstlisting}

Um die \verb+allocate+-Klassenmethode zu (un-)definieren:

\begin{lstlisting}
void rb_define_alloc_func(VALUE klass,
                          VALUE (*func)(VALUE klass))

void rb_undef_alloc_func(VALUE klass)
\end{lstlisting}

\noindent\verb+func+ muss dabei die Klasse als Argument annehmen und eine neu
allokierte Instanz zurückgeben. Diese Instanz sollte so leer wie
irgend möglich sein, ohne jegliche teure (eingeschlossen externe)
Abhängigkeiten.

\trans{Es ist diese Funktion, die man nutzen sollte wenn man mithilfe
  von \fverb{DATA\_WRAP\_STRUCT()} \& Co. C-Daten in Ruby-Objekte
  einbauen möchte. Siehe dazu Seite \pageref{sec:c-in-ruby}. Rubys
  eigene Class\#new-Methode ruft immer zunächst \fverb{allocate} auf
  und auf der dann erzeugten Instanz noch einmal \fverb{initialize}.}

\subsection{Konstantendefinitionen}
\label{sec:konst-def}

Es gibt zwei Funktionen, um Konstanten zu definieren: 

\begin{lstlisting}
void rb_define_const(VALUE klass, const char *name, VALUE val)
void rb_define_global_const(const char *name, VALUE val)
\end{lstlisting}

\noindent Die erstere definiert eine Konstante im angegebenen Modul oder der
angegebenen Klasse, die letztere definiert eine globale Konstante
\trans{wie \zB \fverb{RUBY\_VERSION} eine ist}.

\section{Ruby-Features von C aus nutzen}
\label{sec:ruby-von-c}

Es gibt etliche Möglichkeiten, Ruby-Features von C aus aufzurufen.

\subsection{Evaluieren von Ruby-Programmen in Form von Strings}

Die einfachste Art, Rubys Möglichkeiten aus einem C-Programm heraus zu
nutzen, ist einen String als Ruby-Programm zu evaluieren. Diese
Funktion erledigt das:

\begin{lstlisting}
VALUE rb_eval_string(const char *str)
\end{lstlisting}

\noindent Die Evaluierung wird im momentanen Programmkontext
durchgeführt, daher sind die lokalen Variablen der innersten Methode
(die in Ruby definiert wurde), verfügbar.

Es kann passieren, dass diese Evaluierung eine Exception wirft. Es
gibt daher eine sicherere Funktion:

\begin{lstlisting}
VALUE rb_eval_string_protect(const char *str, int *state)
\end{lstlisting}

\noindent Diese gibt \verb+nil+ zurück, wenn ein Error
auftritt. Außerdem ist \verb+*state+ Null \trans{die Zahl}, wenn
\verb+str+ erfolgreich evaluiert wurde, sonst Nicht-Null.

\subsection{ID oder symbol}
\label{sec:id-oder-symbol}

Du kannst Methoden auch direkt aufrufen, ohne einen String zu
parsen. Dafür muss ich jedoch zunächst IDs erklären: Eine ID ist der
Integer, der dazu dient, Dinge wie Variablen in Ruby zu
identifizieren. Der Ruby-Datentyp für IDs ist \verb+Symbol+, auf den
man in Ruby in einer der folgenden Formen zugreifen kann:

\begin{lstlisting}[language=ruby]
:Identifier
# oder
:"any kind of string"
\end{lstlisting}

Um den ID-Wert eines Strings von C-Code aus zu erhalten, sollten Sie
die Funktion

\begin{lstlisting}
rb_intern(const char *name)
\end{lstlisting}

\noindent benutzen. Die ID eines Ruby-Objekts (Symbol oder String)
hingegen können Sie hiermit feststellen:

\begin{lstlisting}
rb_to_id(VALUE symbol)
\end{lstlisting}

Umgekehrt können Sie

\begin{lstlisting}
VALUE SYM2ID(ID id)
\end{lstlisting}

\noindent nutzen, um auf diese Art und Weise das Ruby-Symbol zu einer
ID zu erhalten.

\subsection{Ruby-Methoden von C aus aufrufen}

Es ist möglich, Ruby-Methoden direkt von C aus aufzurufen. Dafür gibt
es die folgende Funktion:

\begin{lstlisting}
VALUE rb_funcall(VALUE recv, ID mid, int argc, ...)
\end{lstlisting}

\noindent Diese Funktion ruft auf dem Empfänger \verb+recv+ die
Methode, die durch das Symbol \verb+mid+ bezeichnet wird,
auf. \trans{\fverb{argc} gibt die Anzahl der zu übergebenden Argumente
  an, danach folgen die Argumente als \VALUEs.}

\subsection{Variablen und Konstanten abfragen}

Sie können Klassen- und Instanzvariablen mit entsprechenden
Zugriffsfunktionen abrufen und es ist ebenfalls möglich, auf dieselben
globalen Variablen in beiden Umgebungen zuzugreifen. Jedoch gibt es
keine Möglichkeit, Rubys lokale Variablen abzurufen.

Die Funktionen, Instanzvariablen abzufragen und zu setzen sind:

\begin{lstlisting}
VALUE rb_ivar_get(VALUE obj, ID id)
VALUE rb_ivar_set(VALUE obj, ID id, VALUE val)
\end{lstlisting}

\noindent\verb+id+ muss dabei das Symbol sein, welches Sie mithilfe von \verb+rb_intern()+ bekommen
können. \trans{Das Symbol sollte mit einem At-Zeichen @ beginnen.}

Auf Konstanten von Klassen und Modulen erhalten Sie hiermit Zugriff:

\begin{lstlisting}
VALUE rb_const_get(VALUE obj, ID id)
\end{lstlisting}

Siehe \ref{sec:konst-def} auf Seite \pageref{sec:konst-def} für die
Definition neuer Konstanten. \trans{Für globale Konstanten nimmt man
  als \fverb{obj} am besten \fverb{rb\_cObject}, das ist die Klasse
  Object von C aus gesehen, also \zB
  \lstinline!rb_const_get(rb_cObj,rb_intern("RUBY_VERSION"))!.}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
